\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
 pdfauthor={Oscar Perpiñán Lamigueiro},
 pdftitle={Actividad: cálculo de radiación},
 colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
 linkcolor=Brown,          % color of internal links
 citecolor=BrickRed,        % color of links to bibliography
 filecolor=black,      % color of file links
 urlcolor=Blue,           % color of external links 
 pdflang={Spanish}}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{enumitem}

\author{Oscar Perpiñán Lamigueiro}
\date{}
\title{Actividad: cálculo de radiación en el plano horizontal\\\medskip
\large Energía Solar Fotovoltaica}
\begin{document}

\maketitle

En esta actividad vas a estimar las medias mensuales de la radiación
global en el plano horizontal con el siguiente itinerario:

\begin{enumerate}
\item Obtén series temporales de \textbf{medidas diarias} de radiación
  solar de 3 estaciones meteorológicas (recomendable longitud de 10
  años).
\item Filtra cada una de las 3 series empleando límites físicos. \label{filtrado}
\item Para cada ubicación, calcula las 12 medias mensuales de
  radiación diaria a partir de las series filtradas. \label{medias-mensuales}
\item Elige una localización dentro del perímetro definido por las
  tres estaciones. Obtén las \textbf{12 medias mensuales} en esta
  localización empleando interpolación espacial (IDW)\footnote{Las
    distancias entre las estaciones no se pueden calcular a partir de
    las coordenadas de latitud y longitud. Es necesario convertirlas a
    coordenadas UTM. Se puede utilizar la calculadora geodésica del
    Instituto Geográfico Nacional,
    \url{https://www.ign.es/web/calculadora-geodesica} usando los
    valores por defecto (``Transformación de Datum'', sistema
    ETRS89.). En este formulario se rellenan los valores de latitud y
    longitud y se obtienen los valores de las coordenadas UTM x e y,
    con las que se puede calcular la distancia entre dos puntos con
    $\sqrt{(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2}$.} a partir de las
  \textbf{12 medias mensuales} de la radiación filtrada de cada
  estación (punto \ref{medias-mensuales}). \label{idw}
\item Obtén medias mensuales de radiación solar diaria de un servicio
  satelital (preferiblemente CMSAF, empleando QGis o software similar;
  véanse los anexos \ref{sec:cmsaf} y \ref{sec:qgis}) para una región que
  cubra las tres estaciones\footnote{Los datos de radiación
    proporcionados por CMSAF son medias diarias de
    \textbf{irradiancia} (\(W/m^2\)). Por tanto, debes multiplicarlos
    por 24 para obtener valores diarios de
    \textbf{irradiación}.}.\label{satelite}
\item Compara las medias mensuales de las tres estaciones con las
  estimaciones satelitales empleando métricas estadísticas (MBD, RMSD,
  MAD).
\item Combina la estimación satelital en la localización del punto
  \ref{idw} con las medias mensuales obtenidas en ese punto haciendo
  la media aritmética para cada mes.
\end{enumerate}

\clearpage

\section{Anexo: CM-SAF}
\label{sec:cmsaf}
\href{https://wui.cmsaf.eu/safira/action/viewProduktSearch}{CM-SAF}
proporciona datos derivados de imágenes de satélite:
\begin{itemize}
\item \emph{Operational Products}: conjuntos de datos proporcionados casi en
  tiempo real.

\item \emph{Climate Data Records (CDR)}: series temporales de medidas de
  longitud, consistencia, y continuidad suficiente para determinar la
  variabilidad y cambios en el clima.
\end{itemize}

Los datos de radiación global se denominan \emph{Surface incoming
  shortwave radiation} (SIS). Para esta práctica utilizaremos
productos operacionales y las medias mensuales, disponibles
en:
\url{https://wui.cmsaf.eu/safira/action/viewProduktDetails?eid=22483&fid=36}.

Para obtener estos datos para una región de interés hay que seguir
este procedimiento:
\begin{enumerate}
\item Elegir la región: \emph{Change projection / spatial resolution /
    domain}. En este apartado se puede definir la región de forma
  gráfica en el mapa o rellenando en los recuadros de longitud y
  latitud que hay a continuación. Una vez definida la zona, pasamos al
  siguiente apartado.
\item Definir el rango temporal: \emph{Proceed to time range
    selection}. En este apartado se indica el comienzo y final
  deseado. Al ser medias mensuales, obtendremos un fichero raster para
  cada mes de este rango. Por ejemplo, si elegimos un rango temporal
  que incluye 10 años, obtendremos 120 ficheros raster. Para esta
  práctica lo haremos de forma simplificada, eligiendo únicamente
  un año para obtener 12 ficheros raster, por ejemplo desde 2023-01-01
  hasta 2023-12-31.
\item Una vez definida la región y el rango temporal, se puede
  realizar la solicitud: \emph{Add to order cart}. Para poder
  finalizar la solicitud es necesario tener usuario y contraseña. Si
  no es así, hay que registrarse de forma gratuita.
\item Tras realizar la solicitud se recibirá una notificación por
  correo electrónico pasado un tiempo que depende del tamaño de los
  ficheros solicitados. En este correo se incluye un enlace para
  realizar la descarga de los ficheros desde un servidor FTP.
\end{enumerate}

\section{Anexo: QGIS}
\label{sec:qgis}

\href{https://qgis.org/es/site/}{QGIS} is un proyecto de código
abierto de un
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema\_de\_informaci\%C3\%B3n\_geogr\%C3\%A1fica}{sistema
  de información geográfica} (SIG). Este software es capaz de manejar
datos vectoriales (puntos, líneas y polígonos) y tipo raster (matrices
de datos georeferenciados).

Deberías leer
\href{https://docs.qgis.org/3.28/es/docs/user_manual/working_with_raster/index.html}{este
  tutorial} para aprender a trabajar con ficheros tipo raster, y
\href{http://docs.qgis.org/3.28/es/docs/user\_manual/working\_with\_vector/index.html}{este
  tutorial} para trabajar con datos vectoriales.

Hay varios plugins que proporcionan capacidades
adicionales. \href{https://docs.qgis.org/3.28/es/docs/training\_manual/qgis\_plugins/fetching\_plugins.html}{Este
  documento} es una guía en el proceso de instalación y utilización de
plugins. Te pueden interesar los siguientes:

\begin{itemize}
\item \href{https://plugins.qgis.org/plugins/pointsamplingtool/}{Point
    sampling tool}, para extraer valores de un fichero raster en un
  punto concreto.
\item
  \href{https://docs.qgis.org/3.28/es/docs/user\_manual/plugins/plugins\_interpolation.html}{Interpolation} plugin,
  para realizar una interpolación IDW de datos vectoriales.
\item Además, también es recomendable el plugin para
  utilizar \href{https://grass.osgeo.org/}{GRASS}. \href{http://docs.qgis.org/3.28/es/docs/user\_manual/grass\_integration/grass\_integration.html}{Este
    documento} proporciona instrucciones para instalarlo y trabajar
  con él.
\end{itemize}

\subsection*{Procedimiento}
\label{sec:orge72c353}

\begin{enumerate}
\item Añadir capa ráster: leer los 12 ficheros ``.nc'' de CMSAF con
  las medias mensuales de radiación diaria.
\item Establecer proyección a EPSG:4326.
\item Calculador raster: doble click en la capa, y en la expresión del
  cuadro inferior multiplicar por 24 (create on-the-fly raster). Esta
  operación puede omitirse y realizar la multiplicación \emph{después}
  de extraer los valores en los puntos.
\item Añadir capa de texto delimitado: leer fichero ``.csv'' que
  contienen las ubicaciones de las estaciones y la localización en la
  que se realiza la interpolación con IDW. Este fichero debe tener una
  columna con el nombre de la estación o un identificador alfanumérico
  y dos columnas numéricas con la longitud y la latitud. Se puede
  tomar como ejemplo el fichero ``SIAR.csv'' disponible en moodle. No
  hay que olvidar establecer la proyección a EPSG:4326.
\item Utilizar \emph{Point sampling tool}
  \begin{enumerate}
  \item \emph{Layer containing sampling points} : Nombre de la capa
    creada en el punto anterior (fichero ``.csv'').
  \item \emph{Layers with bands to get values from}: 12 SISmm y la
    columna que identifica a las estaciones.
  \item \emph{Output point vector layer}: Pulsar \emph{Browse} y crear
    un nuevo fichero.
  \item Aceptar: aparece una nueva capa con el nombre del fichero
    creado.
  \item En esta nueva capa, con el botón derecho aparece un menú de
    opciones: tabla de atributos (valores extraídos). También se puede
    exportar (botón derecho encima de esta capa, exportar y crear un
    fichero delimitado por comas).
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}